
%\input{../commonPreamb}
%
%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
 
% \usepackage{pgfplots}
 %\pgfplotsset{compat=1.8}
 
% \usepgfplotslibrary{fillbetween}
% \usetikzlibrary{intersections}
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 13 -- Intégration}
\section{Intégration}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}


\subsection{Primitives des fonctions usuelles}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'expression d'une primitive $F(x)$ de chaque fonction $f(x)$
suivante~:
\[
f(x) = 2;\quad f(x) = x; \quad f(x) = x^2;  \quad f(x) = ax^3;
\]
où $a$ est une constante réelle.
\begin{solution}
\[
2x + C; \quad \frac{x^2}{2} + C; \quad \frac{x^3}{3} + C; \quad a \frac{x^4}{4} + C
\]
\end{solution}

\item En généralisant à partir de l'exercice précédent déterminer une primitive $F(x)$ de la fonction $f(x)$ suivante
\[
f(x) = x^n,
\]
où $n\in \mathbb{N}$.
\begin{solution}
$\frac{x^{n+1}}{n+1}$
\end{solution}
\item En supposant que la réponse à l'exercice précédent reste vraie dans le cas où $n \in \mathbb{R}\backslash \left\{-1 \right\}$,
en déduire une primitive $F(x)$ de chaque fonction $f(x)$
suivante~:
\[
f(x) = \frac{1}{x^2}; \quad f(x) = \frac{1}{x^3}; \quad f(x) = \sqrt{x}.
\]
\begin{solution}
\[
-\frac{1}{x}; \quad -\frac{1}{2x^2}; \quad \frac{2}{3} x^{\frac{3}{2}}
\]
\end{solution}
\item Donner les expressions des primitives des fonctions suivantes~:
\[
f(x) = \exp(x); \quad f(x) = \frac{1}{x}; \quad \sin(x); \quad \cos(x).
\]
\begin{solution}
\[
\exp(x) + C; \quad \ln(x) + C; -\cos(x) + C; \sin(x) + C
\]
\end{solution}
\item Vérifier que les primitives de la fonction $f(x) = \log(x)$ sont~:
\[
x\log(x) - x + C,
\]
où $C$ est une constante réelle.
\item Donner les expressions des primititives des fonctions suivantes~:
\[
f(x) = \sqrt{ax};\quad g(t) = a\exp\left(-\frac{t}{\tau}\right); \quad x(t) = a\cos(\omega t+\phi); \quad h(y) = \frac{1}{ay+\phi}
\]
où $a$, $\omega$ et $\phi$ sont des constantes réelles.
\begin{solution}
On constante près les primitives sont de la forme
\[
\frac{2}{3}\sqrt{a} x^{\frac{3}{2}}; \quad -a\tau 
\exp\left(-\frac{t}{\tau}\right); \quad \frac{a}{\omega} \sin(\omega t + 
\phi); \quad \frac{1}{a}\ln(ay + \phi)
\]
\end{solution}
\item Soit $f(x)$ une fonction continue sur $I\subset \mathbb{R}$ et $F(x)$ une primitive de $f(x)$. Donner l'expression de la primitive $G(x)$ de la fonction $g(x) = f(ax+b)$, où $a$ et $b$ sont des constantes réelles.
\begin{solution}
$G(x) = \frac{1}{a} F(ax+b)$
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Primitives de  fonctions composées}
\begin{enumerate}
\item Rappeler l'expression de la dérivée de la fonction $f(u(x))$ en fonction de la dérivée de la fonction $f$ et de celle de la fonction $u$.
\begin{solution}
$u'(x) f'(u(x))$
\end{solution}
\item En déduire les primitives des fonctions suivantes~:
\[
f(x)=\frac{2x}{(x^2+2)^2};\quad g(y)=\frac{2y +1}{(y^2+y+1)^2};\quad
h(t)=\frac{\sin(\omega t)}{\left[1+\cos(\omega t)\right]^2}
\]
\begin{solution}
\[
- \frac{1}{x^2+2}; \quad - \frac{1}{y^2+y+1}; \quad \frac{1}{\omega (1+\cos(\omega t))}
\]
\end{solution}
\item Calculer les primitives des fonctions suivantes~:
\[
f(x) = \frac{2x}{x^2 +1}; \quad g(y) = \frac{3-y}{y^2-6y+1};\quad
x(t) = \frac{\cos(\omega t)}{\sin(\omega t) + 1};\quad z(t)=\frac{e^t}{1+e^t}
\]
où $\omega$ est une constante réelle.
\begin{solution}
\[
\ln(x^2+1); \quad -\frac{1}{2} \ln(y^2-6y+1); \quad \ln(1 + \sin(\omega t)); \quad \ln(1+e^t)
\]
\end{solution}
\item Calculer les primitives des fonctions suivantes~:
\[
f(x)=\frac{2x}{\sqrt{2x^2 + 1}};\quad g(x) = \frac{2x + 3}{\sqrt{x^2 + 3x + 3}};
u(t) = \frac{\sin(\omega t)}{\sqrt{\cos(\omega t) + 1 }},
\]
où $\omega$ est une constante réelle.
\begin{solution}
\[
2\sqrt{2x^2+1}; \quad 2\sqrt{x^2+3x+3}; \quad \frac{2}{\omega} \sqrt{1+\cos (\omega t)}
\]
\end{solution}
\item Calculer les primitives des fonctions suivantes~:
\[
f(x) = x\exp(-ax^2); \quad y(t)=\cos(\omega t+\phi)\exp\left[(\sin(\omega t +\phi)\right]; \quad
h(z) = \frac{\exp(\sqrt{z} +1)}{\sqrt{z}}
\]
\begin{solution}
\[
-\frac{1}{2a} \exp(-a x^2); \quad \frac{1}{\omega} \exp[\sin( \omega t + \phi)]; \quad 2 \exp(1+ \sqrt{z})
\]
\end{solution}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Intégrales}
\subsection{Calculs directs}
\begin{enumerate}
\item Soit $F(x)$ une fonction dérivable, donner l'expression de l'intégrale
$\int_{a}^{b}F'(x)\ud x$, où $F'(x)$ est la dérivée de $F(x)$, et $a$ et $b$ deux constantes réelles.
\begin{solution}
\[
\int_a^b F'(x) \ud x = [F(x)]_a^b = F(b)-F(a)
\]
\end{solution}

\item Calculer les intégrales suivantes~:
\[%
\int_{1}^{4}\ud x; \quad
\int_{0}^{3} (x+1) \ud x;\quad \int_{1}^{2}(x^2 +1)\ud x;\quad
\int_{1}^{2}\frac{3}{\sqrt{t}}\ud t;
\quad \int_{0}^{\pi}\sin(y)\ud y; \quad \int_{0}^{2 \pi}\cos(y)\ud y
\]
Pour chaque intégrale, on représentera l'aire sous la courbe correspondante.
\begin{solution}
\[
3;\quad
\frac{15}{2};\quad
\frac{10}{3};\quad
6(\sqrt{2}-1) \simeq 2,485;\quad
2;\quad
0
\]
\end{solution}
\item Calculer les intégrales suivantes~:
\[
\int_{\log(2)}^{\log(3)} e^x \ud x;\quad
\int_{0}^{2}\frac{3t}{(t^2+1)^2}\ud t; \quad
\int_{1}^{2}\frac{z-1}{z} \ud z;\quad
\int_{-1}^{1}\frac{t}{t^2 - 4} \ud t;\quad
\int_{1}^{e}\frac{\log(x)}{x}\ud x; \quad
\int_{0}^{1} te^{t^2 - 1}\ud t.
\]
\begin{solution}
\[
1; \quad \frac{6}{5}; \quad 1 - \ln(2); \quad 0; \quad \frac{1}{2}; \quad \frac{e^{-1}-1}{2}
\]
\end{solution}
\item Calculer l'intégrale suivante~:
\[
\int_{0}^{\frac{2\pi}{\omega}} \cos (\omega t +\phi) \ud t,
\]
où $\omega$ et $\phi$ sont des constantes réelles. Expliquer graphiquement le résultat.
En déduire la valeur de l'intégrale suivante~:
\[
\int_{a}^{a+ \frac{2\pi}{\omega}} \cos (\omega t +\phi) \ud t,
\]
\begin{solution}
\[
\int_{0}^{\frac{2\pi}{\omega}} \cos (\omega t +\phi) \ud t =  \int_{a}^{a+ \frac{2\pi}{\omega}} \cos (\omega t +\phi) \ud t = 0
\]
\end{solution}
\item Calculer l'intégrale suivante~:
\[
\frac{1}{T}\int_{0}^{T} \left[\cos\left(\frac{2\pi t}{T} +\phi\right)\right]^2 \ud t.
\]
On rappelle la relation $\cos(2x) =  2\left[\cos(x)\right]^2 + 1$.
\begin{solution}
$\frac{1}{2}$
\end{solution}
\item On veut calculer l'intégrale~:
\[
I = \int_{0}^{1} \frac{1}{1+e^x}\ud x.
\]
Montrer que $\frac{1}{1+e^x} = 1- \frac{e^x}{1+e^x}$. En déduire la valeur de $I$.
\begin{solution}
\[
I = 1 + \ln \left(\frac{2}{1+e}\right) \simeq 0,37989
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
\subsection{Intégration par partie}
\begin{enumerate}
\item Rappeler l'expression de la dérivée d'un produit de fonction $f(x) = u(x)v(x)$.
\begin{solution}
\[
[u \cdot v]' = u' \cdot v + u \cdot v'
\]
\end{solution}
\item Rappeler (ou en déduire) la relation entre $\int_{a}^{b} u'(x)v(x)\ud x$ et
$\int_{a}^{b} u(x)v'(x)\ud x$.
\begin{solution}
\[
\int_{a}^{b} u'(x)v(x)\ud x + \int_{a}^{b} u(x)v'(x)\ud x = \left[u(x)v(x)\right]_a^b = u(b)v(b) - u(a)v(a)
\]
\end{solution}
\item Calculer les intégrales suivantes~:
\[
\int_0^{\pi/2} x \sin(x)\ud x;\quad
\int_0^1 \frac{y}{\sqrt{1+y}} \ud y;\quad
\int_0^1 (2t+1) e^t \ud t;\quad
\int_1^e (t^2-1)\log(t) \ud t;\quad
\]
\begin{solution}
\[
\frac{1 - \cos(\pi^2/4)}{2} = \sin^2(\pi^2/8);\quad
\frac{2}{3} (2 - \sqrt{2});\quad
1+e;\quad
\frac{8}{9}
\]
\end{solution}
\item En effectuant deux intégrations par partie successives calculer les intégrales suivantes~:
\[
\int_1^e \sin\left(\log(x)\right)\ud x;\quad
\int_0^1 t^2e^t \ud t ;\quad
\int_0^e t\left[\log(t)\right]^2 \ud t.
\]
\begin{solution}
\[
\frac{1 + e (\sin(1)-\cos(1))}{2};\quad
e - 2;\quad
\frac{e^2}{4}
\]
\end{solution}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcul d'aires}
\begin{enumerate}
\item Les points $(x,y)$ de l'ellipse de demi-axe $a$ et $b$ vérifient l'équation suivante~:
\[
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1
\]
Faites un schéma représentant l'ellipse.
Calculer l'aire délimitée par cette ellipse. On pourra dans un premier temps en considérer
qu'un quart de l'ellipse correspondant aux points $(x,y)$, vérifiant $x \ge 0$ et $y \ge 0$, puis exprimer $y$ en fonction de $x$.
%
\begin{solution}
L'aire de l'ellipse est égale à $\pi a b$.
\end{solution}
\item Sur la figure~\ref{fig:aire}, on a représenté les graphes des fonctions $f(x) = x$ et $g(x) = x^2$. Calculer l'aire de la partie comprise entre les deux courbes et entre les deux points d'intersection des deux courbes (voir figure~\ref{fig:aire}).
%
\begin{solution}
L'aire entre les courbes vaut $\frac{1}{6}$.
\end{solution}
\shorthandoff{:}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=4, yscale=2]
\def\xmin{0}
\def\xmax{2}
\def\ymin{0}
\def\ymax{3}
%axes
\draw[->, line width=2] (\xmin,\ymin) -- (\xmax+0.5,0) node[anchor=west]{$x$};
\draw[->, line width=2] (\xmin,\ymin) -- (0,\ymax+0.5) node[anchor=east]{$y$};
%papier millimetre
\draw[very thin,color=gray, xstep=0.1,ystep=0.1, draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) grid (\xmax,\ymax);
\foreach \x in {0,1,...,\xmax}
{
\draw[line width=0.5pt,xshift=\x cm,draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin) -- (0,\ymax);
}
\foreach \y in {0,1,...,\ymax}
{
\draw[line width=0.5pt,yshift=\y cm,draw opacity=0.5] (\xmin,\ymin)  -- (\xmax,0);
}
\draw (1,0) node[anchor=north]{1};
\draw (0,1) node[anchor=east]{1};

\draw[name path=A,line width=1., domain=0:1.5,smooth,variable=\x] plot ({\x},{\x*\x});
\draw[name path=B,line width=1.,domain=0:1.5,smooth,variable=\x] plot ({\x},{\x});
\begin{scope}
	\clip (0,0) rectangle (1,1);
	\tikzfillbetween[of=A and B]{black!20};
\end{scope}
\draw[name path=A,line width=1., domain=0:1.5,smooth,variable=\x] plot ({\x},{\x*\x});
\draw[name path=B,line width=1.,domain=0:1.5,smooth,variable=\x] plot ({\x},{\x});
%
\end{tikzpicture}
\caption{\label{fig:aire} Calculer l'aire de la partie grisée}
\end{center}
\end{figure}
\shorthandon{:}
\end{enumerate}
%\end{document}
